---
title: >-
    بخش ۱۳۸ - تمهید  گلشن راز جدید
---
# بخش ۱۳۸ - تمهید  گلشن راز جدید

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>ز جان خاور آن سوز کهن رفت</p></div>
<div class="m2"><p>دمش واماند و جان او ز تن رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چو تصویری که بی تار نفس زیست</p></div>
<div class="m2"><p>نمی داند که ذوق زندگی چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>دلش از مدعا بیگانه گردید</p></div>
<div class="m2"><p>نی او از نوا بیگانه گردید</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>به طرز دیگر از مقصود گفتم</p></div>
<div class="m2"><p>جواب نامهٔ محمود گفتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ز عهد شیخ تا این روزگاری</p></div>
<div class="m2"><p>نزد مردی بجان ما شراری</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>کفن در بر بخاکی آرمیدیم</p></div>
<div class="m2"><p>ولی یک فتنهٔ محشر ندیدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گذشت از پیش آن دانای تبریز</p></div>
<div class="m2"><p>قیامتها که رست از کشت چنگیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>نگاهم انقلابی دیگری دید</p></div>
<div class="m2"><p>طلوع آفتابی دیگری دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گشودم از رخ معنی نقابی</p></div>
<div class="m2"><p>بدست ذره دادم آفتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نپنداری که من بی باده مستم</p></div>
<div class="m2"><p>مثال شاعران افسانه بستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نبینی خیر از آن مرد فرو دست</p></div>
<div class="m2"><p>که بر من تهمت شعر و سخن بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بکوی دلبران کاری ندارم</p></div>
<div class="m2"><p>دل زاری غم یاری ندارم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نه خاک من غبار رهگذاری</p></div>
<div class="m2"><p>نه در خاکم دل بی اختیاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به جبریل امین همداستانم</p></div>
<div class="m2"><p>رقیب و قاصد و دربان ندانم</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>مرا با فقر سامان کلیم است</p></div>
<div class="m2"><p>فر شاهنشهی زیر گلیم است</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>اگر خاکم به صحرائی نگنجم</p></div>
<div class="m2"><p>اگر آبم به دریائی نگنجم</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>دل سنگ از زجاج من بلرزد</p></div>
<div class="m2"><p>یم افکار من ساحل نورزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>نهان تقدیر ها در پردهٔ من</p></div>
<div class="m2"><p>قیامت ها بغل پروردهٔ من</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>دمی در خویشتن خلوت گزیدم</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی لازوالی آفریدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>«مرا زین شاعری خود عار ناید</p></div>
<div class="m2"><p>که در صد قرن یک عطار ناید»</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بجانم رزم مرگ و زندگانی است</p></div>
<div class="m2"><p>نگاهم بر حیات جاودانی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ز جان خاک ترا بیگانه دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>به اندام تو جان خود دمیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>از آن ناری که دارم داغ داغم</p></div>
<div class="m2"><p>شب خود را بیفروز از چراغم</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بخاک من دلی چون دانه کشتند</p></div>
<div class="m2"><p>به لوح من خط دیگر نوشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>مرا ذوق خودی چون انگبین است</p></div>
<div class="m2"><p>چه گویم واردات من همین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>نخستین کیف او را آزمودم</p></div>
<div class="m2"><p>دگر بر خاوران قسمت نمودم</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>اگر این نامه را جبریل خواند</p></div>
<div class="m2"><p>چو گرد آن نور ناب از خود فشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>بنالد از مقام و منزل خویش</p></div>
<div class="m2"><p>به یزدان گوید از حال دل خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>تجلی را چنان عریان نخواهم</p></div>
<div class="m2"><p>نخواهم جز غم پنهان نخواهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>گذشم از وصال جاودانی</p></div>
<div class="m2"><p>که بینم لذت آه و فغانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>مرا ناز و نیاز آدمی ده</p></div>
<div class="m2"><p>به جان من گداز آدمی ده</p></div></div>
<div class="b2" id="bn32"><p>سؤال اول</p></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>نخست از فکر خویشم در تحیر</p></div>
<div class="m2"><p>چه چیز است آنکه گویندش تفکر</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>کدامین فکر ما را شرط راه است</p></div>
<div class="m2"><p>چرا گه طاعت و گاهی گناه است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn35"><p>جواب</p></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>درون سینهٔ آدم چه نور است</p></div>
<div class="m2"><p>چه نور است این که غیب او حضور است</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>من او را ثابت سیار دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>من او را نور دیدم نار دیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>گهی نازش ز برهان و دلیل است</p></div>
<div class="m2"><p>گهی نورش ز جان جبرئیل است</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چه نوری جان فروزی سینه تابی</p></div>
<div class="m2"><p>نیرزد با شعاعش آفتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>بخاک آلوده و پاک از مکان است</p></div>
<div class="m2"><p>به بند روز و شب پاک از زمان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>شمار روزگارش از نفس نیست</p></div>
<div class="m2"><p>چنین جوینده و یابنده کس نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>گهی وامانده و ساحل مقامش</p></div>
<div class="m2"><p>گهی دریای بی پایان بجامش</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>همین دریا همین چوب کلیم است</p></div>
<div class="m2"><p>که از وی سینه دریا دو نیم است</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>غزالی مرغزارش آسمانی</p></div>
<div class="m2"><p>خورد آبی ز جوی کهکشانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>زمین و آسمان او را مقامی</p></div>
<div class="m2"><p>میان کاروان تنها خرامی</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>ز احوالش جهان ظلمت و نور</p></div>
<div class="m2"><p>صدای صور و مرگ و جنت و حور</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>ازو ابلیس و آدم را نمودی</p></div>
<div class="m2"><p>ازو ابلیس و آدم را گشودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>نگه از جلوهٔ او ناشکیب است</p></div>
<div class="m2"><p>تجلی های او یزدان فریب است</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>به چشمی خلوت خود را ببیند</p></div>
<div class="m2"><p>به چشمی جلوت خود را ببیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>اگر یک چشم بر بندد گناهی است</p></div>
<div class="m2"><p>اگر با هر دو بیند شرط راهی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>ز جوی خویش بحری آفریند</p></div>
<div class="m2"><p>گهر گردد به قعر خود نشیند</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>همان دم صورت دیگر پذیرد</p></div>
<div class="m2"><p>شود غواص و خود را باز گیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>درو هنگامه های بی خروش است</p></div>
<div class="m2"><p>درو رنگ و صدا بی چشم و گوش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>درون شیشهٔ او روزگار است</p></div>
<div class="m2"><p>ولی بر ما بتدریج آشکار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>حیات از وی بر اندازد کمندی</p></div>
<div class="m2"><p>شود صیاد هر پست و بلندی</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>ازو خود را به بند خود در آرد</p></div>
<div class="m2"><p>گلوی ماسوا را هم فشارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>دو عالم می شود روزی شکارش</p></div>
<div class="m2"><p>فتد اندر کمند تابدارش</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>اگر این هر دو عالم را بگیری</p></div>
<div class="m2"><p>همه آفاق میرد ، تو نمیری</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>منه پا در بیابان طلب سست</p></div>
<div class="m2"><p>نخستین گیر آن عالم که در تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>اگر زیری ز خود گیری زبر شو</p></div>
<div class="m2"><p>خدا خواهی بخود نزدیک تر شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>به تسخیر خود افتادی اگر طاق</p></div>
<div class="m2"><p>ترا آسان شود تسخیر آفاق</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>خنک روزی که گیری این جهان را</p></div>
<div class="m2"><p>شکافی سینه نه آسمان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>گذارد ماه پیش تو سجودی</p></div>
<div class="m2"><p>برو پیچی کمند از موج دودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>درین دیر کهن آزاد باشی</p></div>
<div class="m2"><p>بتان را بر مراد خود تراشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>بکف بردن جهان چار سو را</p></div>
<div class="m2"><p>مقام نور و صوت و رنگ و بو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>فزونش کم کم او بیش کردن</p></div>
<div class="m2"><p>دگرگون بر مراد خویش کردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>به رنج و راحت او دل نبستن</p></div>
<div class="m2"><p>طلسم نه سپهر او شکستن</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>فرورفتن چو پیکان در ضمیرش</p></div>
<div class="m2"><p>ندادن گندم خود با شعیرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>شکوه خسروی این است این است</p></div>
<div class="m2"><p>همین ملک است کو توام بدین است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn70"><p>سؤال دوم</p></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>چه بحر است این که علمش ساحل آمد</p></div>
<div class="m2"><p>ز قعر او چه گوهر حاصل آمد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn72"><p>جواب</p></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>حیات پر نفس بحر روانی</p></div>
<div class="m2"><p>شعور آگهی او را کرانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>چه دریائی که ژرف و موج داراست</p></div>
<div class="m2"><p>هزاران کوه و صحرا بر کنار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>مپرس از موجهای بیقرارش</p></div>
<div class="m2"><p>که هر موجش برون جست از کنارش</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>گذشت از بحر و صحرا را نمی داد</p></div>
<div class="m2"><p>نگه را لذت کیف و کمی داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>هر آن چیزی که آید در حضورش</p></div>
<div class="m2"><p>منور گردد از فیض شعورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>بخلوت مست و صحبت ناپذیر است</p></div>
<div class="m2"><p>ولی هر شی ز نورش مستنیر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>نخستین می نماید مستنیرش</p></div>
<div class="m2"><p>کند آخر به آئینی اسیرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>شعورش با جهان نزدیک تر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>جهان او را ز راز او خبر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>خرد بند نقاب از رخ گشودش</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن نطق عریان تر نمودش</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>نگنجد اندرین دیر مکافات</p></div>
<div class="m2"><p>جهان او را مقامی از مقامات</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>برون از خویش می بینی جهانرا</p></div>
<div class="m2"><p>در و دشت و یم و صحرا و کان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>جهان رنگ و بو گلدستهٔ ما</p></div>
<div class="m2"><p>ز ما آزاد و هم وابستهٔ ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>خودی او را بیک تار نگه بست</p></div>
<div class="m2"><p>زمین و آسمان و مهر و مه بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>دل ما را به او پوشیده راهی است</p></div>
<div class="m2"><p>که هر موجود ممنون نگاهی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>گر او را کس نبیند زار گردد</p></div>
<div class="m2"><p>اگر بیند ، یم و کهسار گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>جهان را فربهی از دیدن ما</p></div>
<div class="m2"><p>نهالش رسته از بالیدن ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>حدیث ناظر و منظور رازی است</p></div>
<div class="m2"><p>دل هر ذره در عرض نیازی است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn90"><p>ق</p></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>تو ای شاهد مرا مشهود گردان</p></div>
<div class="m2"><p>ز فیض یک نظر موجود گردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>کمال ذات شی موجود بودن</p></div>
<div class="m2"><p>برای شاهدی مشهود بودن</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>زوالش در حضور ما نبودن</p></div>
<div class="m2"><p>منور از شعور ما نبودن</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>جهان غیر از تجلی های ما نیست</p></div>
<div class="m2"><p>که بی ما جلوهٔ نور و صدا نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>تو هم از صحبتش یاری طلب کن</p></div>
<div class="m2"><p>نگه را از خم و پیچش ادب کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>«یقین میدان که شیران شکاری</p></div>
<div class="m2"><p>درین ره خواستند از مور یاری»</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>بیاری های او از خود خبر گیر</p></div>
<div class="m2"><p>تو جبریل امینی بال و پر گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>به بسیاری گشا چشم خرد را</p></div>
<div class="m2"><p>که دریابی تماشای احد را</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>نصیبب خود ز بوی پیرهن گیر</p></div>
<div class="m2"><p>به کنعان نکهت از مصر و یمن گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>خودی صیاد و نخچیرش مه و مهر</p></div>
<div class="m2"><p>اسیر بند تدبیرش مه و مهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>چو آتش خویش را اندر جهان زن</p></div>
<div class="m2"><p>شبیخون بر مکان و لامکان زن</p></div></div>
<div class="b2" id="bn102"><p>سؤال سوم</p></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>وصال ممکن و واجب بهم چیست؟</p></div>
<div class="m2"><p>حدیث قرب و بعد و بیش و کم چیست؟</p></div></div>
<div class="b2" id="bn104"><p>جواب</p></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>سه پهلو این جهان چون و چند است</p></div>
<div class="m2"><p>خرد کیف و کم او را کمند است</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>جهان طوسی و اقلیدس است این</p></div>
<div class="m2"><p>پی عقل زمین فرسا بس است این</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>زمانش هم مکانش اعتباری است</p></div>
<div class="m2"><p>زمین و آسمانش اعتباری است</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>کمان را زه کن و آماج دریاب</p></div>
<div class="m2"><p>ز حرفم نکتهٔ معراج دریاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>مجو مطلق درین دیر مکافات</p></div>
<div class="m2"><p>که مطلق نیست جز نورالسموات</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>حقیقت لازوال و لامکان است</p></div>
<div class="m2"><p>مگو دیگر که عالم بیکران است</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>کران او درون است و برون نیست</p></div>
<div class="m2"><p>درونش پست ، بالا کم فزون نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>درونش خالی از بالا و زیر است</p></div>
<div class="m2"><p>ولی بیرون او وسعت پذیر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>ابد را عقل ما ناسازگار است</p></div>
<div class="m2"><p>«یکی» از گیر و دار او هزار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>چو لنگ است او سکون را دوست دارد</p></div>
<div class="m2"><p>نبیند مغز و دل بر پوست دارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>حقیقت را چو ما صد پاره کردیم</p></div>
<div class="m2"><p>تمیز ثابت و سیاره کردیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>خرد در لامکان طرح مکان بست</p></div>
<div class="m2"><p>چو زناری زمان را بر میان بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>زمان را در ضمیر خود ندیدم</p></div>
<div class="m2"><p>مه و سال و شب و روز آفریدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>مه و سالت نمی ارزد بیک جو</p></div>
<div class="m2"><p>بحرف «کم لبثتم» غوطه زن شو</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>بخود رس از سر هنگامه بر خیز</p></div>
<div class="m2"><p>تو خود را در ضمیر خود فرو ریز</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>تن و جان را دو تا گفتن کلام است</p></div>
<div class="m2"><p>تن و جان را دو تا دیدن حرام است</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>بجان پوشیده رمز کائنات است</p></div>
<div class="m2"><p>بدن خالی ز احوال حیات است</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>عروس معنی از صورت حنا بست</p></div>
<div class="m2"><p>نمود خویش را پیرایه ها بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>حقیقت روی خود را پرده باف است</p></div>
<div class="m2"><p>که او را لذتی در انکشاف است</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>بدن را تا فرنگ از جان جدا دید</p></div>
<div class="m2"><p>نگاهش ملک و دین را هم دو تا دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>کلیسا سبحهٔ پطرس شمارد</p></div>
<div class="m2"><p>که او با حاکمی کاری ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>بکار حاکمی مکر و فنی بین</p></div>
<div class="m2"><p>تن بیجان و جان بی تنی بین</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>خرد را با دل خود همسفر کن</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بر ملت ترکان نظر کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>به تقلید فرنگ از خود رمیدند</p></div>
<div class="m2"><p>میان ملک و دین ربطی ندیدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>«یکی» را آنچنان صد پاره دیدیم</p></div>
<div class="m2"><p>عدد بهر شمارش آفریدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>کهن دیری که بینی مشت خاکست</p></div>
<div class="m2"><p>دمی از سر گذشت ذات پاکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>حکیمان مرده را صورت نگارند</p></div>
<div class="m2"><p>ید موسی دم عیسی ندارند</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>درین حکمت دلم چیزی ندید است</p></div>
<div class="m2"><p>برای حکمت دیگر تپید است</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>من این گویم جهان در انقلابست</p></div>
<div class="m2"><p>درونش زنده و در پیچ و تابست</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>ز اعداد و شمار خویش بگذر</p></div>
<div class="m2"><p>یکی در خود نظر کن پیش بگذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>در آن عالم که جزو از کل فزون است</p></div>
<div class="m2"><p>قیاس رازی و طوسی جنون است</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>زمانی با ارسطو آشنا باش</p></div>
<div class="m2"><p>دمی با ساز بیکن هم نوا باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>و لیکن از مقامشان گذر کن</p></div>
<div class="m2"><p>مشو گم اندرین منزل سفر کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>به آن عقلی که داند بیش و کم را</p></div>
<div class="m2"><p>شناسد اندرون کان و یم را</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>جهان چند و چون زیر نگین کن</p></div>
<div class="m2"><p>بگردون ماه و پروین را کمین کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>و لیکن حکمت دیگر بیاموز</p></div>
<div class="m2"><p>رهان خود را از این مکر شب و روز</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>مقام تو برون از روزگار است</p></div>
<div class="m2"><p>طلب کن آن یمین کو بی یسار است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn142"><p>سؤال چهارم</p></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>قدیم و محدث از هم چون جدا شد</p></div>
<div class="m2"><p>که این عالم شد آن دیگر خدا شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>اگر معروف و عارف ذات پاکست</p></div>
<div class="m2"><p>چه سودا در سر این مشت خاکست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn145"><p>جواب</p></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>خودی را زندگی ایجاد غیر است</p></div>
<div class="m2"><p>فراق عارف و معروف خیر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>قدیم و محدث ما از شمار است</p></div>
<div class="m2"><p>شمار ما طلسم روزگار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>دمادم دوش و فردا می شماریم</p></div>
<div class="m2"><p>به هست و بود و باشد کار داریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>ازو خود را بریدن فطرت ماست</p></div>
<div class="m2"><p>تپیدن نارسیدن فطرت ماست</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>نه ما را در فراق او عیاری</p></div>
<div class="m2"><p>نه او را بی وصال ما قراری</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>نه او بی ما نه ، بی او چه حال است</p></div>
<div class="m2"><p>فراق ما فراق اندر وصال است</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>جدائی خاک را بخشد نگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>دهد سرمایه کوهی بکاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>جدائی عشق را آئینه دار است</p></div>
<div class="m2"><p>جدائی عاشقان را سازگار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>اگر ما زنده ایم از دردمندی است</p></div>
<div class="m2"><p>وگر پاینده ایم از دردمندی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>من و او چیست اسرار الهی است</p></div>
<div class="m2"><p>من و او بر دوام ما گواهی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>بخلوت هم بجلوت نور ذات است</p></div>
<div class="m2"><p>میان انجمن بودن حیات است</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>محبت دیده ور بی انجمن نیست</p></div>
<div class="m2"><p>محبت خود نگر بی انجمن نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>به بزم ما تجلی هاست بنگر</p></div>
<div class="m2"><p>جهان ناپید و او پیداست بنگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>در و دیوار و شهر و کاخ و کو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>که اینجا هیچکس جز ما و او نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>گهی خود را ز ما بیگانه سازد</p></div>
<div class="m2"><p>گهی ما را چو سازی می نوازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>گهی از سنگ تصویرش تراشیم</p></div>
<div class="m2"><p>گهی نادیده بر وی سجده پاشیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>گهی هر پردهٔ فطرت دریدیم</p></div>
<div class="m2"><p>جمال یار بیباکانه دیدیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>چه سودا در سر این مشت خاکست</p></div>
<div class="m2"><p>ازین سودا درونش تابناکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>چه خوش سودا که نالد از فراقش</p></div>
<div class="m2"><p>و لیکن هم ببالد از فراقش</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>فراق او چنان صاحب نظر کرد</p></div>
<div class="m2"><p>که شام خویش را بر خود سحر کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>خودی را دردمندامتحان ساخت</p></div>
<div class="m2"><p>غم دیرینه را عیش جوان ساخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>گهر ها سلک سلک از چشم تر برد</p></div>
<div class="m2"><p>ز نخل ماتمی شیرین ثمر برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>خودی را تنگ در آغوش کردن</p></div>
<div class="m2"><p>فنا را با بقا هم دوش کردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>محبت در گره بستن مقامات</p></div>
<div class="m2"><p>محبت در گذشتن از نهایات</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>محبت ذوق انجامی ندارد</p></div>
<div class="m2"><p>طلوع صبح او شامی ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>براهش چون خرد پیچ و خمی هست</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی در فروغ یکدمی هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>هزاران عالم افتد در ره ما</p></div>
<div class="m2"><p>بپایان کی رسد جولانگه ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>مسافر جاودان زی جاودان میر</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی را که پیش آید فراگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>به بحرش گم شدن انجام ما نیست</p></div>
<div class="m2"><p>اگر او را تو در گیری فنا نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>خودی اندر خودی گنجد محال است</p></div>
<div class="m2"><p>خودی را عین خود بودن کمال است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn176"><p>سؤال پنجم</p></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>که من باشم مرا از من خبر کن</p></div>
<div class="m2"><p>چه معنی دارد «اندر خود سفر کن»</p></div></div>
<div class="b2" id="bn178"><p>جواب</p></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>خودی تعویذ حفظ کائنات است</p></div>
<div class="m2"><p>نخستین پرتو ذاتش حیات است</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>حیات از خواب خوش بیدار گردد</p></div>
<div class="m2"><p>درونش چون یکی بسیار گردد</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>نه او را بی نمود ما گشودی</p></div>
<div class="m2"><p>نه ما را بی گشود او نمودی</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>ضمیرش بحر ناپیدا کناری</p></div>
<div class="m2"><p>دل هر قطره موج بیقراری</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>سر و برگ شکیبائی ندارد</p></div>
<div class="m2"><p>بجز افراد پیدائی ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>حیات آتش خودیها چون شررها</p></div>
<div class="m2"><p>چو انجم ثابت و اندر سفر ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>ز خود نا رفته بیرون غیر بین است</p></div>
<div class="m2"><p>میان انجمن خلوت نشین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>یکی بنگر بخود پیچیدن او</p></div>
<div class="m2"><p>ز خاک پی سپر بالیدن او</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>نهان از دیده ها در های و هوئی</p></div>
<div class="m2"><p>دمادم جستجوی رنگ و بوئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>ز سوز اندرون در جست و خیز است</p></div>
<div class="m2"><p>به آئینی که با خود در ستیز است</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>جهان را از ستیز او نظامی</p></div>
<div class="m2"><p>کف خاک از ستیز آئینه فامی</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>نریزد جز خودی از پرتو او</p></div>
<div class="m2"><p>نخیزد جز گهر اندر زو او</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>خودی را پیکر خاکی حجاب است</p></div>
<div class="m2"><p>طلوع او مثال آفتاب است</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>درون سینهٔ ما خاور او</p></div>
<div class="m2"><p>فروغ خاک ما از جوهر او</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>تو میگوئی مرا از «من» خبر کن</p></div>
<div class="m2"><p>چه معنی دارد «اندر خود سفرکن»؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>ترا گفتم که ربط جان و تن چیست</p></div>
<div class="m2"><p>سفر در خود کن و بنگر که «من »چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>سفر در خویش زادن بی اب و مام</p></div>
<div class="m2"><p>ثریا را گرفتن از لب بام</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>ابد بردن بیک دم اضطرابی</p></div>
<div class="m2"><p>تماشا بی شعاع آفتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>ستردن نقش هر امید و بیمی</p></div>
<div class="m2"><p>زدن چاکی به دریا چون کلیمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>شکستن این طلسم بحر و بر را</p></div>
<div class="m2"><p>ز انگشتی شکافیدن قمر را</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>چنان باز آمدن از لامکانش</p></div>
<div class="m2"><p>درون سینه او در کف جهانش</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>ولی این راز را گفتن محال است</p></div>
<div class="m2"><p>که دیدن شیشه و گفتن سفال است</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>چه گویم از «من» و از توش و تابش</p></div>
<div class="m2"><p>کند« انا عرضنا» بی نقابش</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>فلک را لرزه بر تن از فر او</p></div>
<div class="m2"><p>زمان و هم مکان اندر بر او</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>نشیمن را دل آدم نهاد است</p></div>
<div class="m2"><p>نصیب مشت خاکی او فتاد است</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>جدا از غیر و هم وابستهٔ غیر</p></div>
<div class="m2"><p>گم اندر خویش و هم پیوستهٔ غیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>خیال اندر کف خاکی چسان است</p></div>
<div class="m2"><p>که سیرش بی مکان و بی زمان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>بزندان است و آزاد است این چیست</p></div>
<div class="m2"><p>کمند و صید و صیاد است این چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>چراغی در میان سینهٔ تست</p></div>
<div class="m2"><p>چه نور است این که در آئینهٔ تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>مشو غافل که تو او را امینی</p></div>
<div class="m2"><p>چه نادانی که سوی خود نبینی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn209"><p>سؤال ششم</p></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>چه جزو است آنکه او از کل فزون است</p></div>
<div class="m2"><p>طریق جستن آن جزو چون است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn211"><p>جواب</p></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>خودی ز اندازه های ما فزون است</p></div>
<div class="m2"><p>خودی زان کل که تو بینی فزون است</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>ز گردون بار بار افتد که خیزد</p></div>
<div class="m2"><p>به بحر روزگار افتد که خیزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>جز او در زیر گردون خود نگر کیست؟</p></div>
<div class="m2"><p>به بی بالی چنان پرواز گر کیست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>به ظلمت مانده و نوری در آغوش</p></div>
<div class="m2"><p>برون از جنت و حوری در آغوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>به آن نطقی دل آویزی که دارد</p></div>
<div class="m2"><p>ز قعر زندگی گوهر بر آرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>ضمیر زندگانی جاودانی است</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم ظاهرش بینی زمانی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>به تقدیرش مقام هست و بود است</p></div>
<div class="m2"><p>نمود خویش و حفظ این نمود است</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>چه میپرسی چه گون است و چه گون نیست</p></div>
<div class="m2"><p>که تقدیر از نهاد او برون نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>چه گویم از چگون و بی چگونش</p></div>
<div class="m2"><p>برون مجبور و مختار اندرونش</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>چنین فرمودهٔ سلطان بدر است</p></div>
<div class="m2"><p>که ایمان در میان جبر و قدر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>تو هر مخلوق را مجبور گوئی</p></div>
<div class="m2"><p>اسیر بند نزد و دور گوئی</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>ولی جان از دم جان آفرین است</p></div>
<div class="m2"><p>به چندین جلوه ها خلوت نشین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>ز جبر او حدیثی در میان نیست</p></div>
<div class="m2"><p>که جان بی فطرت آزاد جان نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>شبیخون بر جهان کیف و کم زد</p></div>
<div class="m2"><p>ز مجبوری به مختاری قدم زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>چو از خود گرد مجبوری فشاند</p></div>
<div class="m2"><p>جهان خویش را چون ناقه راند</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>نگردد آسمان بی رخصت او</p></div>
<div class="m2"><p>نتابد اختری بی شفقت او</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>کند بی پرده روزی مضمرش را</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم خویش بیند جوهرش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>قطار نوریان در رهگذار است</p></div>
<div class="m2"><p>پی دیدار او در انتظار است</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>شراب افرشته از تاکش بگیرد</p></div>
<div class="m2"><p>عیار خویش از خاکش بگیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>چه پرسی از طریق جستجویش</p></div>
<div class="m2"><p>فرو آرد مقام های و هویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>شب و روزی که داری بر ابد زن</p></div>
<div class="m2"><p>فغان صبحگاهی بر خرد زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>خرد را از حواس آید متاعی</p></div>
<div class="m2"><p>فغان از عشق می گیرد شعاعی</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>خرد جز را فغان کل را بگیرد</p></div>
<div class="m2"><p>خرد میرد فغان هرگز نمیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>خرد بهر ابد ظرفی ندارد</p></div>
<div class="m2"><p>نفس چون سوزن ساعت شمارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>تراشد روز ها شب ها سحر ها</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرد شعله و چیند شرر ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>فغان عاشقان انجام کاریست</p></div>
<div class="m2"><p>نهان در یکدم او روزگاریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>خودی تا ممکناتش وا نماید</p></div>
<div class="m2"><p>گره از اندرون خود گشاید</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>از آن نوری که وا بیند نداری</p></div>
<div class="m2"><p>تو او را فانی و آنی شماری</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>از آن مرگی که میآید چه باک است</p></div>
<div class="m2"><p>خودی چون پخته شد از مرگ پاک است</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>ز مرگ دیگری لرزد دل من</p></div>
<div class="m2"><p>دل من جان من آب و گل من</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>ز کار عشق و مستی برفتادن</p></div>
<div class="m2"><p>شرار خود به خاشاکی ندادن</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>بدست خود کفن بر خود بریدن</p></div>
<div class="m2"><p>بچشم خویش مرگ خویش دیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>ترا این مرگ هر دم در کمین است</p></div>
<div class="m2"><p>بترس از وی که مرگ ما همین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>کند گور تو اندر پیکر تو</p></div>
<div class="m2"><p>نکیر و منکر او در بر تو</p></div></div>
<div class="b2" id="bn246"><p>سؤال هفتم</p></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>مسافر چون بود رهرو کدام است</p></div>
<div class="m2"><p>کرا گویم که او مرد تمام است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn248"><p>جواب</p></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>اگرچه چشمی گشائی بر دل خویش</p></div>
<div class="m2"><p>درون سینه بینی منزل خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>سفر اندر حضر کردن چنین است</p></div>
<div class="m2"><p>سفر از خود بخود کردن همین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>کسی اینجا نداند ما کجائیم</p></div>
<div class="m2"><p>که در چشم مه و اختر نیائیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>مجو پایان که پایانی نداری</p></div>
<div class="m2"><p>بپایان تا رسی جانی نداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>نه ما را پخته پنداری که خامیم</p></div>
<div class="m2"><p>بهر منزل تمام و ناتمامیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>بپایان نارسیدن زندگانی است</p></div>
<div class="m2"><p>سفر ما را حیات جاودانی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>ز ماهی تا به مه جولانگه ما</p></div>
<div class="m2"><p>مکان و هم زمان گرد ره ما</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>بخود پیچیم و بیتاب نمودیم</p></div>
<div class="m2"><p>که ما موجیم و از قعر وجودیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>دمادم خویش را اندر کمین باش</p></div>
<div class="m2"><p>گریزان از گمان سوی یقین باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>تب و تاب محبت را فنا نیست</p></div>
<div class="m2"><p>یقین و دید را نیز انتها نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>کمال زندگی دیدار ذات است</p></div>
<div class="m2"><p>طریقش رستن از بند جهات است</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>چنان با ذات حق خلوت گزینی</p></div>
<div class="m2"><p>ترا او بیند و او را تو بینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>منور شو ز نور «من یرانی»</p></div>
<div class="m2"><p>مژه برهم مزن تو خود نمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>بخود محکم گذر اندر حضورش</p></div>
<div class="m2"><p>مشو ناپید اندر بحر نورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>نصیب ذره کن آن اضطرابی</p></div>
<div class="m2"><p>که تابد در حریم آفتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>چنان در جلوه گاه یار میسوز</p></div>
<div class="m2"><p>عیان خود را نهان او را برافروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>کسی کو دید عالم را امام است</p></div>
<div class="m2"><p>من تو ناتمامیم او تمام است</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>اگر او را نیابی در طلب خیز</p></div>
<div class="m2"><p>اگر یابی به دامانش در آویز</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>فقیه و شیخ و ملا را مده دست</p></div>
<div class="m2"><p>مرو مانند ماهی غافل از شست</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>بکار ملک و دین او مرد راهی است</p></div>
<div class="m2"><p>که ما کوریم و او صاحب نگاهی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>مثال آفتاب صبحگاهی</p></div>
<div class="m2"><p>دمد از هر بن مویش نگاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>فرنگ آئین جمهوری نهاد ست</p></div>
<div class="m2"><p>رسن از گردن دیوی گشادست</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>نوا بی زخمه و سازی ندارد</p></div>
<div class="m2"><p>ابی طیاره پروازی ندارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>ز باغش کشت ویرانی نکوتر</p></div>
<div class="m2"><p>ز شهر او بیابانی نکوتر</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>چو رهزن کاروانی در تک و تاز</p></div>
<div class="m2"><p>شکمها بهر نانی در تک و تاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>روان خوابید و تن بیدار گردید</p></div>
<div class="m2"><p>هنر با دین و دانش خوار گردید</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>خرد جز کافری کافر گری نیست</p></div>
<div class="m2"><p>فن افرنگ جز مردم دری نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>گروهی را گروهیدر کمین است</p></div>
<div class="m2"><p>خدایش یار اگر کارش چنین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>ز من ده اهل مغرب را پیامی</p></div>
<div class="m2"><p>که جمهور است تیغ بی نیامی</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>چه شمشیری که جانها می ستاند</p></div>
<div class="m2"><p>تمیز مسلم و کافر نداند</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>نماند در غلاف خود زمانی</p></div>
<div class="m2"><p>برد جان خود و جان جهانی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn280"><p>سؤال هشتم</p></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>کدامی نکته را نطق است اناالحق</p></div>
<div class="m2"><p>چه گوئی هرزه بود آن ٓرمز مطلق</p></div></div>
<div class="b2" id="bn282"><p>جواب</p></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>من از رمز اناالحق باز گویم</p></div>
<div class="m2"><p>و گر با هند و ایران راز گویم</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>مغی در حلقهٔ دیر این سخن گفت</p></div>
<div class="m2"><p>«حیات از خود فریبی خورد و من »گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>خدا خفت و وجود ما ز خوابش</p></div>
<div class="m2"><p>وجود ما نمود ما ز خوابش</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>مقام تحت وفوق و چار سو خواب</p></div>
<div class="m2"><p>سکون و سیر و شوق و جستجو خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>دل بیدار و عقل نکته بین خواب</p></div>
<div class="m2"><p>گمان و فکر و تصدیق و یقین خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>ترا این چشم بیداری بخواب است</p></div>
<div class="m2"><p>ترا گفتار و کرداری بخواب است</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>چو او بیدار گردد دیگری نیست</p></div>
<div class="m2"><p>متاع شوق را سوداگری نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>فروغ دانش ما از قیاس است</p></div>
<div class="m2"><p>قیاس ما ز تقدیر حواس است</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>چو حس دیگر شد این عالم دگر شد</p></div>
<div class="m2"><p>سکون و سیر و کیف و کم دگر شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>توان گفتن جهان رنگ و بو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>زمین و آسمان و کاخ و کو نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>توان گفتن که خوابی یا فسونی است</p></div>
<div class="m2"><p>حجاب چهره آن بی چگونی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>توان گفتن همه نیرنگ هوش است</p></div>
<div class="m2"><p>فریب پرده های چشم و گوش است</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>خودی از کائنات رنگ و بو نیست</p></div>
<div class="m2"><p>حواس ما میان ما و او نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>نگه را در حریمش نیست راهی</p></div>
<div class="m2"><p>کنی خود را تماشا بی نگاهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>حساب روزش از دور فلک نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بخود بینی ظن و تخمین و شک نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>اگر کوئی که «من» وهم و گمان است</p></div>
<div class="m2"><p>نمودش چون نمود این و آن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>بگو با من که دارای گمان کیست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی در خود نگر آن بی نشان کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>جهان پیدا و محتاج دلیلی</p></div>
<div class="m2"><p>نمیآید به فکر جبرئیلی</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>خودی پنهان ز حجت بی نیاز است</p></div>
<div class="m2"><p>یکی اندیش و دریاب این چه رازست</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>خودی را حق بدان باطل مپندار</p></div>
<div class="m2"><p>خودی را کشت بی حاصل مپندار</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>خودی چون پخته گردد لازوالست</p></div>
<div class="m2"><p>فراق عاشقان عین وصالست</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>شرر را تیز بالی میتوان داد</p></div>
<div class="m2"><p>تپید لایزالی میتوان داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>دوام حق جزای کار او نیست</p></div>
<div class="m2"><p>که او را این دوام از جستجو نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>دوام آن به که جان مستعاری</p></div>
<div class="m2"><p>شود از عشق و مستی پایداری</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>وجود کوهسار و دشت و در هیچ</p></div>
<div class="m2"><p>جهان فانی خودی باقی دگر هیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>دگر از شنکر و منصور کم گوی</p></div>
<div class="m2"><p>خدا را هم براه خویشتن جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>بخود گم بهر تحقیق خودی شو</p></div>
<div class="m2"><p>انا الحق گوی و صدیق خودی شو</p></div></div>
<div class="b2" id="bn310"><p>سؤال نهم</p></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>که شد بر سر وحدت واقف آخر؟</p></div>
<div class="m2"><p>شناسای چه آمد عارف آخر؟</p></div></div>
<div class="b2" id="bn312"><p>جواب</p></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>ته گردون مقام دلپذیر است</p></div>
<div class="m2"><p>و لیکن مهر و ماهش زود میر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>بدوش شام نعش آفتابی</p></div>
<div class="m2"><p>کواکب را کفن از ماهتابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>پرد کهسار چون ریگ روانی</p></div>
<div class="m2"><p>دگرگون می شود دریا بآنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>گلان را در کمین باد خزان است</p></div>
<div class="m2"><p>متاع کاروان از بیم جان است</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>ز شبنم لاله را گوهر نماند</p></div>
<div class="m2"><p>دمی ماند دمی دیگر نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>نوا نشنیده در چنگی بمیرد</p></div>
<div class="m2"><p>شرر ناجسته در سنگی بمیرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>مپرس از من ز عالمگیری مرگ</p></div>
<div class="m2"><p>من و تو از نفس زنجیری مرگ</p></div></div>
<div class="b2" id="bn320"><p>غزل</p></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>فنا را بادهٔ هر جام کردند</p></div>
<div class="m2"><p>چه بیدردانه او را عام کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>تماشا گاه مرگ ناگهان را</p></div>
<div class="m2"><p>جهان ماه و انجم نام کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>اگر یک زره اش خوی رم آموخت</p></div>
<div class="m2"><p>به افسون نگاهی رام کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>قرار از ما چه میجوئی که ما را</p></div>
<div class="m2"><p>اسیر گردش ایام کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>خودی در سینهٔ چاکی نگهدار</p></div>
<div class="m2"><p>ازین کوکب چراغ شام کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>جهان یکسر مقام آفلین است</p></div>
<div class="m2"><p>درین غربت سرا عرفان همین است</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>دل ما در تلاش باطلی نیست</p></div>
<div class="m2"><p>نصیب ما غم بی حاصلی نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>نگه دارند اینجا آرزو را</p></div>
<div class="m2"><p>سرور ذوق و شوق جستجو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>خودی را لازوالی میتوان کرد</p></div>
<div class="m2"><p>فراقی را وصالی میتوان کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>چراغی از دم گرمی توان سوخت</p></div>
<div class="m2"><p>به سوزن چاک گردون میتوان دوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>خدای زنده بی ذوق سخن نیست</p></div>
<div class="m2"><p>تجلی های او بی انجمن نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>که برق جلوهٔ او بر جگر زد؟</p></div>
<div class="m2"><p>که خورد آن باده و ساغر بسر زد</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>عیار حسن و خوبی از دل کیست؟</p></div>
<div class="m2"><p>مه او در طواف منزل کیست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>«الست» از خلوت نازی که برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>«بلی» از پردهٔ سازی که برخاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>چه آتش عشق در خاکی بر افروخت</p></div>
<div class="m2"><p>هزاران پرده یک آواز ما سوخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>اگر مائیم گردان جام ساقی است</p></div>
<div class="m2"><p>به بزمش گرمی هنگامه باقی است</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>مرا دل سوخت بر تنهائی او</p></div>
<div class="m2"><p>کنم سامان بزم آرائی او</p></div></div>
<div class="b" id="bn338"><div class="m1"><p>مثال دانه می کارم خودی را</p></div>
<div class="m2"><p>برای او نگهدارم خودی را</p></div></div>
<div class="b2" id="bn339"><p>خاتمه</p></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>تو شمشیری ز کام خود برون آ</p></div>
<div class="m2"><p>برون آ ، از نیام خود برون آ</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>نقاب از ممکنات خویش برگیر</p></div>
<div class="m2"><p>مه و خورشید و انجم را به برگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn342"><div class="m1"><p>شب خود روشن از نور یقین کن</p></div>
<div class="m2"><p>ید بیضا برون از آستین کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn343"><div class="m1"><p>کسی کو دیده را بر دل گشود است</p></div>
<div class="m2"><p>شراری کشت و پروینی درود است</p></div></div>
<div class="b" id="bn344"><div class="m1"><p>شراری جسته ئی گیر از درونم</p></div>
<div class="m2"><p>که من مانند رومی گرم خونم</p></div></div>
<div class="b" id="bn345"><div class="m1"><p>وگرنه آتش از تهذیب نوگیر</p></div>
<div class="m2"><p>برون خود بیفروز ، اندرون میر</p></div></div>